\section{Revisi\'{o}n de Literatura}
\label{sec:literature}

Este art\'{i}culo se ubica en la intersecci\'{o}n de cuatro literaturas: la medici\'{o}n de la exposici\'{o}n a IA al nivel ocupacional, la evidencia causal posterior a ChatGPT sobre resultados del mercado laboral, el marco te\'{o}rico basado en tareas para automatizaci\'{o}n y desigualdad, y la literatura latinoamericana sobre tecnolog\'{i}a y mercados laborales informales. Organizo la discusi\'{o}n tem\'{a}ticamente.

\subsection{Medici\'{o}n de la exposici\'{o}n a IA}
\label{subsec:lit_exposure}

La medida can\'{o}nica de exposici\'{o}n en la era de los LLM es \citet{Eloundou2023_gpt_exposure}. Usando GPT-4 y una r\'{u}brica humana, los autores eval\'{u}an cada tarea de O*NET seg\'{u}n si un LLM (posiblemente aumentado con software basado en LLM) podr\'{i}a reducir el tiempo necesario para realizarla en al menos 50 por ciento. Resultan tres puntajes ocupacionales agregados: $\alpha$ (sustituci\'{o}n directa por LLM), $\beta$ (exposici\'{o}n alcanzable mediante software construido sobre LLM) y $\zeta = \alpha + \beta$ (la cota superior). Uso $\beta$ como tratamiento principal porque el canal de difusi\'{o}n dominante de los LLM en Am\'{e}rica Latina opera a trav\'{e}s de software de terceros incorporado en plataformas a nivel de firma m\'{a}s que mediante el uso directo de la interfaz de chat; $\alpha$ y $\zeta$ se reportan como medidas alternativas de exposici\'{o}n en la robustez. Dos alternativas preceden a Eloundou et al. \citet{Webb2020_ai_exposure} mapea patentes de IA a tareas de O*NET, produciendo una medida de exposici\'{o}n que antecede a la IA generativa y por lo tanto a\'{i}sla el componente de automatizaci\'{o}n previo a los LLM. \citet{Felten2023_ai_exposure} construyen el \'{i}ndice AI Occupational Exposure (AIOE) a partir de evaluaciones expertas de capacidades por tarea en el conjunto de datos AI Progress Measurement de la Electronic Frontier Foundation. Las tres medidas coinciden en el ordenamiento grueso de las ocupaciones --- el trabajo cognitivo, intensivo en lenguaje, administrativo y profesional ocupa los primeros lugares --- pero divergen en resoluciones m\'{a}s finas.

Una preocupaci\'{o}n con cualquier medida de exposici\'{o}n predicha es si refleja el uso real de LLM. \citet{Handa2025_economic_tasks} abordan esto analizando millones de conversaciones con Claude, de Anthropic, y mape\'{a}ndolas a tareas de O*NET. El ordenamiento de uso realizado se correlaciona fuertemente con el ordenamiento de exposici\'{o}n predicha de Eloundou, proporcionando contenido emp\'{i}rico a la interpretaci\'{o}n del puntaje como dosis. Para Am\'{e}rica Latina, \citet{Azuara2024_idb_ai} extienden la medida de Eloundou a Chile, M\'{e}xico y Per\'{u} usando el crosswalk SOC-a-ISCO del BLS, sobre el cual construyo.

\subsection{Efectos causales de los LLM en los mercados laborales}
\label{subsec:lit_causal}

La literatura causal es joven y crece r\'{a}pidamente. La evidencia a nivel de firma y de tarea, que es la m\'{a}s cercana a identificar un efecto limpio de productividad, es en general positiva. \citet{Brynjolfsson2023_genai} ejecutan un despliegue aleatorizado de un asistente basado en LLM en un centro de atenci\'{o}n al cliente en Estados Unidos y documentan una ganancia de productividad del 14 por ciento concentrada entre trabajadores con menos experiencia. \citet{CuiDemirerJaffe2025_copilot} reportan una finalizaci\'{o}n de tareas 26 por ciento m\'{a}s r\'{a}pida para desarrolladores de software en tres ensayos controlados aleatorizados con cerca de 5{,}000 participantes. Estas estimaciones acotan por arriba el canal de complementariedad: en un escenario donde la adopci\'{o}n se entrega de manera ex\'{o}gena, la tecnolog\'{i}a funciona como se anuncia.

La evidencia agregada del mercado laboral es m\'{a}s mixta. \citet{Hartley2024_labor_effects} usa la Current Population Survey de Estados Unidos y un dise\~{n}o DiD en torno al lanzamiento de ChatGPT para documentar respuestas medibles en horas y salarios en ocupaciones de alta exposici\'{o}n. \citet{Chen2025_llm_unemployment} aplican un DiD sint\'{e}tico a datos estadounidenses y encuentran ingresos aproximadamente 89 d\'{o}lares semanales m\'{a}s altos en ocupaciones de alta exposici\'{o}n, sin efecto detectable sobre el desempleo. \citet{Hui2024_online_labor} examinan plataformas de freelance en l\'{i}nea y muestran ca\'{i}das pronunciadas (entre 20 y 50 por ciento) en la demanda por servicios de redacci\'{o}n y traducci\'{o}n tras el lanzamiento, acompa\~{n}adas por descensos en ingresos de 2 a 5 por ciento. \citet{Liu2025_generate_future} llega a conclusiones similares en una muestra relacionada de trabajo en l\'{i}nea. \citet{LiuWangYu2025_labor_demand} usan 285 millones de avisos de empleo en Estados Unidos y estiman que las ocupaciones de alta exposici\'{o}n a IA experimentaron una ca\'{i}da del 12 por ciento en posiciones publicadas en el primer a\~{n}o post-lanzamiento, llegando al 18 por ciento al tercer a\~{n}o.

Frente a estas estimaciones de desplazamiento positivo o de ganancias en ingresos, \citet{HumlumVestergaard2025_llm} entregan un nulo llamativo. Usando datos administrativos daneses vinculados a una encuesta de adopci\'{o}n de 100{,}000 trabajadores en once ocupaciones expuestas, descartan efectos sobre ingresos u horas mayores al dos por ciento dos a\~{n}os despu\'{e}s del lanzamiento, a pesar de documentar una adopci\'{o}n generalizada. Su art\'{i}culo complementario \citep{HumlumVestergaard2025_pnas} muestra que esta adopci\'{o}n es ella misma desigual, sesgada hacia hombres, j\'{o}venes y educados. La tensi\'{o}n entre las ganancias positivas de productividad a nivel micro (Brynjolfsson, Cui) y los efectos agregados cercanos a cero (Humlum-Vestergaard) es la pregunta central no resuelta en esta literatura.

Posiciono este art\'{i}culo como el desaf\'{i}o de clase de referencia para \citet{HumlumVestergaard2025_llm}. Su nulo puede reflejar una caracter\'{i}stica universal de los shocks de LLM en horizontes de dos a\~{n}os, o puede reflejar amortiguadores espec\'{i}ficos del mercado laboral dan\'{e}s. Am\'{e}rica Latina ofrece la configuraci\'{o}n estructural opuesta: alta informalidad, instituciones de negociaci\'{o}n m\'{a}s d\'{e}biles, y adopci\'{o}n menor pero no trivial. Si el nulo sobrevive en este entorno tan distinto, Dinamarca no fue la excepci\'{o}n; si no lo hace, la informalidad es el margen que importa. El art\'{i}culo tambi\'{e}n sirve como validez externa para \citet{Hartley2024_labor_effects} y \citet{Chen2025_llm_unemployment}: las seis estimaciones pa\'{i}s por pa\'{i}s pueden confirmar sus estimaciones positivas en un contexto de regi\'{o}n en desarrollo o documentar que sus magnitudes no se replican fuera de Estados Unidos.

\subsection{Tareas, automatizaci\'{o}n y desigualdad}
\label{subsec:lit_theory}

El linaje intelectual del marco desarrollado en la \cref{sec:theory} pasa por \citet{AutorLM2003_skill_content}, \citet{AcemogluAutor2011_tasks} y \citet{AcemogluRestrepo2018_race, AcemogluRestrepo2022_tasks_inequality}: la tecnolog\'{i}a afecta la demanda laboral mediante canales opuestos de desplazamiento y reposici\'{o}n que operan sobre un continuo de tareas, y el efecto neto sobre empleo y salarios es emp\'{i}rico. El resultado cl\'{a}sico de cambio tecnol\'{o}gico sesgado contra tareas rutinarias de \citet{AutorLM2003_skill_content} predice que las computadoras y los robots industriales comprimen los salarios en el medio de la distribuci\'{o}n de habilidades al automatizar tareas rutinarias; los LLM invierten este patr\'{o}n al alcanzar tareas cognitivas no rutinarias realizadas por trabajadores en el extremo superior de la distribuci\'{o}n de habilidades. \citet{Agrawal2019_prediction} formalizan la ambig\"{u}edad te\'{o}rica, y \citet{AcemogluRestrepo2022_tasks_inequality} cuantifican el marco con datos de Estados Unidos para 1980--2016. El precedente emp\'{i}rico directo del dise\~{n}o de identificaci\'{o}n es \citet{AcemogluAHR2022_ai_jobs}, quienes usan exposici\'{o}n al nivel ocupacional con efectos fijos de dos v\'{i}as sobre datos de vacantes de IA; este art\'{i}culo conserva la l\'{o}gica de exposici\'{o}n al nivel ocupacional pero usa microdatos de encuestas laborales, el estimador de tratamiento continuo de CGBS 2024 y un dise\~{n}o de investigaci\'{o}n pa\'{i}s por pa\'{i}s. La \cref{sec:theory} adapta estos bloques al contexto de ALC, con la formalidad como la fuente central de heterogeneidad entre firmas en la adopci\'{o}n.

\subsection{Tecnolog\'{i}a y mercados laborales latinoamericanos}
\label{subsec:lit_lac}

El rasgo distintivo del contexto latinoamericano es la informalidad. \citet{Ciaschi2025_distributive_ai} estima el impacto distributivo de la exposici\'{o}n predicha a IA usando encuestas de hogares de CEDLAS y documenta que la exposici\'{o}n se concentra en la mitad superior de la distribuci\'{o}n salarial, con los trabajadores informales representando una proporci\'{o}n desproporcionada de la poblaci\'{o}n expuesta de bajos salarios. \citet{EganadelSol2025_ai_lac} examina c\'{o}mo la IA generativa podr\'{i}a transformar los mercados laborales de ALC, y \citet{WorldBank2024_genai_lac} encuadra la discusi\'{o}n de pol\'{i}tica. \citet{Georgieff2024_ai_wage_inequality} documenta, para pa\'{i}ses de la OCDE, que las ocupaciones de alta exposici\'{o}n exhiben mayor dispersi\'{o}n salarial - particularmente en la cima - una motivaci\'{o}n para el an\'{a}lisis distributivo del Paper 2 de este proyecto. \citet{CastellanosRodriguez2024_poverty} y \citet{Brollo2024_social_protection} documentan el contexto de pobreza y protecci\'{o}n social en el que aterriza el shock de LLM.

Lo que falta en esta literatura latinoamericana es la identificaci\'{o}n causal. Cada art\'{i}culo existente se detiene en la exposici\'{o}n descriptiva: d\'{o}nde est\'{a}n los trabajadores de alta exposici\'{o}n, c\'{o}mo lucen sus caracter\'{i}sticas demogr\'{a}ficas y qu\'{e} segmentos de la distribuci\'{o}n salarial ocupan. Ninguno estima el efecto causal de la exposici\'{o}n a LLM sobre los resultados realizados del mercado laboral, porque los m\'{e}todos DiD de frontera - \citet{CallawayS2021_did}, \citet{CallawayCGBS2024_continuous}, \citet{SunAbraham2021_eventstudy}, \citet{RambachanRoth2023_honest} - a\'{u}n no se han aplicado a la exposici\'{o}n a LLM en m\'{u}ltiples pa\'{i}ses de ALC (este no es un panel agrupado entre pa\'{i}ses; cada pa\'{i}s se analiza por separado). Este art\'{i}culo cubre ese vac\'{i}o.

\medskip

El art\'{i}culo avanza cada una de estas cuatro literaturas. En la medici\'{o}n de la exposici\'{o}n, despliega el puntaje de exposici\'{o}n complementaria $\beta$ de Eloundou como la intensidad principal del tratamiento en un contexto de alta informalidad y valida el resultado contra medidas alternativas (Webb, Felten, $\alpha$, $\zeta$). En los efectos causales, proporciona las primeras estimaciones fuera de la OCDE y una comparaci\'{o}n pa\'{i}s por pa\'{i}s con \citet{HumlumVestergaard2025_llm}. En el marco te\'{o}rico basado en tareas, eval\'{u}a si la descomposici\'{o}n desplazamiento-reposici\'{o}n predice efectos diferenciales a lo largo del margen de formalidad de l\'{i}nea base que el trabajo previo no ha examinado. En la econom\'{i}a laboral latinoamericana, lleva la literatura desde la exposici\'{o}n descriptiva a los efectos causales y libera bases de datos armonizadas a nivel de pa\'{i}s para la investigaci\'{o}n futura.
